辭呈裏的悲鳴

2018年11月09日

東西南北：辭呈裏的悲鳴（安裕） - 安裕

政治就是殘忍，特朗普吃透箇中三昧。中期選舉失了眾議院保住參議院後還不到一天，硬要司法部長塞申斯辭職。那封只有一頁紙的信，塞申斯在「親愛的總統先生」之後，第一段就是「如你要求，我提出辭職」（At your request, I am submitting my resignation）。特朗普手起刀落砍下主管「通俄門」調查的司法部長，比起尼克遜在「水門案」要司法部長革除特別檢察官幾乎如出一轍。這些事，兩位總統毫不赧顏，也不顧忌甚麼「司法獨立」這勞什子概念，反正就是要你撤手不查。

未能得道的是《紐約時報》。百年大報在中期選舉後一天的社評〈民主黨贏了眾議院，現在如何？〉（The Democrats won the House. Now what?），談到「明智地」選擇議題與特朗普周旋。社評上載網頁之時，塞申斯還未辭職，攻下眾議院的民主黨人仍在欣喜若狂。《紐約時報》提出策略，其中一項是不必立即提出彈劾之事，引列90年代共和黨金里奇要搞倒克林頓的後遺症，是共和黨在選舉慘敗收場。社評說，民主黨人最好是等待「通俄門」特別檢察官米勒的調查進展，之後才決定怎樣開展漫長的彈劾程序。塞申斯被迫辭職，特朗普下一步昭然若揭，米勒可以再查多久再挖多深，恐怕屈指可數。眾所周知，特朗普對塞申斯在「通俄門」調查當中的「不作為」很有意見，如今第一個障礙已除，炒米勒只是時間問題。

特朗普看扁民主黨自由派

特朗普敢於來這一手，不僅是中期選舉共和黨的表現，更是在這場選舉透現的意識形態氛圍。共和黨失去眾議院力保參議院，於議會的一城一地得失，兩黨打成平手。可是，民主黨在眾議院縱然獲勝，與共和黨只是20來席之差，在全部435席的眾議院，那是微不足道的差別，說不上摧枯拉朽擊潰共和黨。在參議院，共和黨仍擁控制權，民主黨不僅無法攻下，反而丟失兩席，賠了夫人又折兵。一來一回，共和黨輸眾議院然未至傾家蕩產，民主黨得眾議院卻在參議院吃悶棍。至於彈劾特朗普之議，共和黨在參議院是多數黨，即使民主黨控制的眾議院通過提出彈劾，判定有罪與否的參議院在共和黨手中，況且還要三分二多數票通過，要推倒特朗普難比登天。

特朗普選舉翌日踢走塞申斯，又在白宮記者會火併有線新聞網絡（CNN）記者，最後是中止記者採訪證，一舉一動，就是看扁民主黨和社會上的自由派。這種右派言行，不單是白宮今天的顏色，更是美國政治形勢的大氣候。以國會對總統權力限制為例，從來都是似有還無。參戰茲事重大，雖然憲法訂明宣戰權在國會，總統常以三軍司令身份派兵出戰，列根年代空襲利比亞、老布殊任內出兵巴拿馬，都是大軍出擊之後才通知國會。在特朗普入主白宮這兩年，總統不理國會獨斷獨行不知凡幾，三權分立的立法機關制衡行政部門無影無蹤。有指美國今天外交行的是單邊主義，整體政策執行也是如此，白宮不受管束的實例多不勝數。

塞申斯臨別不忘捍衞法治

民主黨如今狀況是進不得遠退亦難，面對民粹主義當頭的特朗普，此刻實在沒有多少把握。選舉前夕，希拉莉接受訪問說「不參選但想做總統」，之後又稱「在中期選舉結束前，不會考慮2020年參選總統」，一度成為輿論焦點。之後是路透社與益普索（Ipsos）在中期選舉期間的民意調查，受訪者認為，剛卸任兩年的前副總統拜登，是假設民主黨參選2020年總統大選民調的領先者，隨後的是連任參議員的桑德斯，他在2016年角逐民主黨總統提名。當75歲的拜登、77歲的桑德斯，或是71歲的希拉莉分別被視為兩年後逐鹿天下的一分子時，民主黨的局面可想而知。老帥擔大旗不是沒可能，但是2020年三人分別是77歲、79歲、73歲，繁重的政務工作不易扛。民主黨面對的不僅是與特朗普的硬仗，還有傳承難題：到底會是誰出戰2020？

未來兩年，特朗普越加偏執幾成定局，強迫塞申斯辭職，在道德人格和政治規範上完全不合格。此事只是第一樁，未來將會更多而不是更少。面對如此行政首長，民主黨控制的眾議院反彈巨大亦是自然，行政和立法之間的泥漿摔角只會越演越烈。美國政治道德淪喪，許是塞申斯這位有20年國會參議員年資的老共和黨員，在寫下辭呈前意想不到的。這出身南部的司法部長，在他的華府歲月企圖捍衞司法獨立，在辭呈的最後一段，毫不保留吐露心中的不甘：我是一直「努力實施基於法治的執法議程，而法治是為你競選總統的核心部份」（have worked to implement the law enforcement agenda based on the rule of law that formed a central part of your campaign for the Presidency），臨別之言，仍為「法治」提醒特朗普毋忘初心。

以撰述美國總統歷史得普立茲獎的記者白修德，在1982年的壓卷之作《追尋自我的美國》指出，美國民眾的兩大理念，平等和機會的希望文化已經倒下，這是由於保守主義氾濫之故。星期三當天，塞申斯在華府家門的孤獨身影，是這場延綿多年的爭戰當中倒下的又一員大將。

安裕

下一則
下一則
進博會是登基禮最後加冕 (潘小濤)